世道人生： 世界正在經歷「第三次大戰」 - 李怡

武漢肺炎從全球情況來看，假設中國公佈的數字是真實的，那麼中國在確診病例和死亡數字方面都已退居第三位。上周五，習近平與特朗普通話表示：中國願意給美國提供援助。其後，特朗普在記者會上說：「他們是一個完全不同的世界，委婉點說，那是一個不同形式的政府。」

前兩天，北京學術網站「鈍角網」刊登一篇中國《財經》雜誌主筆馬國川訪問旅法學者張倫的長文。在北京網刊出，當然避開一些官方敏感詞語。但文章刊出一天就被刪除。接着，在註明「刪節部份內容」後再刊出，一天後也遭刪除。我留下來讀後，雖覺得有些地方避重就輕，但視野廣闊和深入，值得詳細介紹。

張倫在中國出生，北大社會學碩士，89年六四後經香港流亡法國，靠自己掙錢、苦讀，在巴黎取得博士學位。現於賽爾吉-蓬多瓦茲大學（Université de Cergy-Pontoise）任教。在法國沒有參與海外民運，亦少與當年運動夥伴聯繫，有時在法國媒體投書或出版書籍分析中國時勢。

張倫目前在哈佛大學做訪問學者，對於歐洲與美國的武漢肺炎疫情都有瞭解。在訪問末段，他說：「我們正在經歷『第三次世界大戰』。當然，這不是傳統意義上的人與人之間的戰爭，但是牽扯這麼多國家，造成這麼大損失，從波及人群、遭受損失、國家動員、社會心理等方面看，這完全是一種戰爭的狀態。而且各國動用的處置辦法基本都是和戰爭性質有關的，因此以戰爭做類比並不為過。這是一場非傳統性的世界大戰，跟恐怖襲擊一樣，是對國家、個人安全的新型的重大威脅。」「從人和病毒的大戰，連帶造成的各種政治、經濟、社會和意識上的後果，進而引發人和人的戰爭，也是完全有可能的。由於全球經濟的衰退造成經濟資源萎縮，會引發各地社會衝突，甚至包括沒受過疫情影響的地區，可能也會因次生的經濟問題帶來局部衝突。就像二次大戰一樣，有些國家沒有參戰，但事實上大戰對其的影響深遠，也都沒逃得掉。總之，它會引發世界格局的重大變革，舊時代已經崩塌了，從此人類歷史會分為『2020年之前』和『2020年之後』」。

大約十天前，暢銷書《世界是平的：一部21世紀簡史》作者Thomas L. Friedman在《紐約時報》寫了一篇文章，將B.C（公元前）和A.D（公元後）重新定義為B.C.—Before Corona和A.C.—After Corona，即「冠狀病毒前的世界」和「冠狀病毒後的世界」，與張倫可以說所見略同。

稱作第三次世界大戰，可能引發人間實戰，以及歷史里程碑意義竟可與公元紀年類比，意味疫情將引發世界格局的重大變革。人類社會將往何處去？生於這時代的人不能不關注。

張倫在訪談中，回答了一連串問題：西方國家是否疫情失控？經濟會否崩壞？民主制度是否缺乏效率？中國是否有制度優勢？不同國家制度的基本哲學是甚麼？這次大疫會不會增加世界對中國的不信任？全球化會不會因這次疫情而終結？他評述各國應對這次公共衞生危機的措施與效果，涉及國家制度、文化傳統、人口結構、醫療資源等各方面。明天繼續介紹。

睇錯Trump用普通話同習總傾計